#+TITLE: Álgebra III
#+SUBTITLE: Relación 1
#+AUTHOR: Mario Román
#+OPTIONS:
#+LANGUAGE: es

#+LaTeX: \setcounter{secnumdepth}{0}
#+latex_header: \usepackage{amsmath}
#+latex_header: \usepackage{amsthm}
#+latex_header: \usepackage{tikz-cd}
#+latex_header: \newtheorem{theorem}{Teorema}
#+latex_header: \newtheorem{fact}{Proposición}
#+latex_header: \newtheorem{definition}{Definición}
#+latex_header: \setlength{\parindent}{0pt}

* Relación 1
** Ejercicio 1.1
Los polinomios simétricos en cuatro variables serán de la forma:

\[\sum X_a = X_1+X_2+X_3+X_4\]
\[\sum X_aX_b = X_1X_2+X_1X_3+X_1X_4+X_2X_3+X_2X_4+X_3X_4\]
\[\sum X_aX_bX_c = X_1X_2X_3 + X_1X_2X_4 + X_1X_3X_4 + X_2X_3X_4\]
\[\sum X_aX_bX_cX_d = X_1X_2X_3X_4\]

** Ejercicio 1.2
Usamos el polinomio recíproco relacionando $p(x)$ con $p(\frac{1}{x})$ y usamos
la derivada $p(x)$ para raíces dobles. Sea:

\[\hat p(x) = \frac{1}{x^n}(1+a_nx+\dots+a_0x^n)\]

Usamos entonces $\hat{\hat{p}'}$ para relacionar las raíces.
   
** Ejercicio 1.3

** Ejercicio 1.5
Vamos a usar una ecuación general que escribe una suma de potencias con
otras variables en función de sumas de potencias de grado menor.

\[\sum X_1^nX_2 \dots X_k = e_k\sum X_1^{n-1} - \sum X_1^{n-1}X_2 \dots X_kX_{k+1}\]

para concluir que si la aplicamos repetidamente y llamamos 
$s_n = \sum X^n$ obtendremos:

\[ s_n = e_1s_{n-1} - e_2s_{n-2} + \dots + e_{n-1}s_1 - ne_n \]

Por tanto, en los casos hasta $5$, tenemos:

\[s_1 = e_1\]

\[\begin{align*}
s_2 &= e_1s_1 - 2e_2 \\
&= e_1^2 - 2e_2
\end{align*}
\]

\[\begin{align*}
s_3 &= e_1s_2 - e_2s_1 + 3e_3 \\
&= e_1^3 - 3e_1e_2 + 3e_3
\end{align*}
\]

\[\begin{align*}
s_4 &= e_1s_3 - e_2s_2 + e_3s_1 - 4e_4 \\
&= e_1^4 - 3e_1^2e_2 + 3e_1e_3 - e_1^2e_2 + 2e_2^2 + e_1e_3 - 4e_4 \\
&= e_1^4 - 4e_1^2e_2 + 4e_1e_3 - 4e_4 + 2e_2^2 
\end{align*}
\]

\[\begin{align*}
s_5 &= e_1s_4 - e_2s_3 + e_3s_2 - e_4s_1 + 5e_5 \\
&= e_1^5 - 5e_1^3e_2 + 5e_1^2e_3 - 5e_1e_4 + 5e_1e^2_2 - 5e_3e_2 + 5e_5
\end{align*}
\]

Nótese que aquí tomamos $e_m = 0$ en el caso de que haya menos de $m$ variables.

*** Solución por grados
Cada polinomio simétrico de grado $n$ es combinación lineal de los que surgen
como productos de elementales de grado $n$.

\[x^3+y^3+z^3 = \alpha e_1^3 + \beta e_1e_2 + \gamma e_3\]

Calculando se llega a $\alpha = 1$, $\beta = -3$, $\gamma = 3$.

** Ejercicio 10
Necesitamos uno que sea raíz de $p'$ y de $p$.
Sacamos las raíces de $p'$, que son $1$ y $\frac{5}{3}$.

Tenemos que $1$ es raíz doble cuando $k= -2$. Dividiendo por $(x-1)^2$ tenemos

\[p(x) = (x-1)^2(x-2)\]

Lo mismo se puede hacer con $\frac{5}{3}$, pero saldría $k \notin \mathbb{Z}$.

** Ejercicio 11


* Semana 1
** Ejercicio 1.24
Sea $M$ el conjunto de posibles /monomios/ en las variables y exponentes dados. 
Podemos definir una función $S_n \longrightarrow M$ como sigue:

\[\sigma(X_1^{e_1} X_2^{e_2} \dots X_n^{e_n}) = 
X_{\sigma(1)}^{e_1} X_{\sigma(2)}^{e_2} \dots X_{\sigma(n)}^{e_n}
\]

Esto es una acción transitiva pero no fiel. El estabilizador para
el monomio inicial, por ejemplo, son las permutaciones que mueven variables a
variables del mismo exponente. Si hay $m_i$ variables de exponente $i$, podemos
intercambiarlas de $m_i!$ formas distintas quedando un monomio igual. El estabilizador
de ese monomio tiene por tanto orden $k = |Stab(x)| = m_1!m_2!\dots m_n!$. Aplicando ahora el
Teorema de Lagrange para órbitas y estabilizadores obtenemos el número de
monomios distintos:

** Ejercicio 1.25
Sea el polinomio $p(x) = x^3-5x-5$ con raíces $\alpha, \beta, \gamma$. Tenemos que el polinomio $p(x-1)$
tendrá raíces $\alpha+1,\beta+1,\gamma+1$:

\[p(x-1) = (x+1)^3-5(x+1)-5 = x^3 - 3x^2 - 2x - 1\]

Y que el polinomio recíproco a él tendrá raíces  $\frac{1}{\alpha+1}, \frac{1}{\beta+1}, \frac{1}{\gamma+1}$:

\[q(x) = 1 - 3x - 2x^2 - x^3\]

Trabajando con $-q(x)$, que es mónico, y con los polinomios de Cardano-Vieta sobre
sus raíces tenemos que si estas fueran $u,v,w$, tendríamos:

\[(x-u)(x-v)(x-w) = x^3 - (u+v+w)x^2 +(uv+vw+wu)x - uvw\]

Y desde aquí obtenemos el valor de los polinomios simétricos elementales sobre
las raíces

\[\begin{align*}
e_1 &= u+v+w = -2 \\
e_2 &= uv+vw+wu = 3 \\
e_3 &= uvw = 1
\end{align*}\]

Ahora, expresamos el valor de $u^3+v^3+w^3$ como suma de polinomios elementales
mediante el algoritmo de orden lexicográfico de la demostración:

\[\begin{align*}
\sum X_1^3 &= e_1^3 - (3\sum X_1^2X_2 + 6\sum X_1X_2X_3) \\
           &= e_1^3 - 3(e_1e_2 - 3\sum X_1X_2X_3 + 6\sum X_1X_2X_3) \\
           &= e_1^3 - 3e_1e_2 + 3e_1
\end{align*}\]

Y así, finalmente tenemos:

\[u^3+v^3+w^3 = (-2)^3 - 3(-2)3 + 3 = 13\]

# ¿Existen cuerpos infinitos de característica no nula?
