#+TITLE: Álgebra III
#+SUBTITLE: Ejercicios
#+AUTHOR: Mario Román
#+OPTIONS: toc:nil num:nil
#+LANGUAGE: es

#+LaTeX: \setcounter{secnumdepth}{0}
#+latex_header: \usepackage{amsmath}
#+latex_header: \usepackage{amsthm}
#+latex_header: \usepackage{tikz-cd}
#+latex_header: \newtheorem{theorem}{Teorema}
#+latex_header: \newtheorem{fact}{Proposición}
#+latex_header: \newtheorem{definition}{Definición}
#+latex_header: \setlength{\parindent}{0pt}

* Relación 1
** Ejercicio 1.1
Los polinomios simétricos en cuatro variables serán de la forma:

\[\sum X_a = X_1+X_2+X_3+X_4\]
\[\sum X_aX_b = X_1X_2+X_1X_3+X_1X_4+X_2X_3+X_2X_4+X_3X_4\]
\[\sum X_aX_bX_c = X_1X_2X_3 + X_1X_2X_4 + X_1X_3X_4 + X_2X_3X_4\]
\[\sum X_aX_bX_cX_d = X_1X_2X_3X_4\]

** Ejercicio 1.2
Usamos el polinomio recíproco relacionando $p(x)$ con $p(\frac{1}{x})$ y usamos
la derivada $p(x)$ para raíces dobles. Sea:

\[\hat p(x) = \frac{1}{x^n}(1+a_nx+\dots+a_0x^n)\]

Usamos entonces $\hat{\hat{p}'}$ para relacionar las raíces.
   
** Ejercicio 1.3

** Ejercicio 1.5
Vamos a usar una ecuación general que escribe una suma de potencias con
otras variables en función de sumas de potencias de grado menor.

\[\sum X_1^nX_2 \dots X_k = e_k\sum X_1^{n-1} - \sum X_1^{n-1}X_2 \dots X_kX_{k+1}\]

para concluir que si la aplicamos repetidamente y llamamos 
$s_n = \sum X^n$ obtendremos:

\[ s_n = e_1s_{n-1} - e_2s_{n-2} + \dots + e_{n-1}s_1 - ne_n \]

Por tanto, en los casos hasta $5$, tenemos:

\[s_1 = e_1\]

\[\begin{align*}
s_2 &= e_1s_1 - 2e_2 \\
&= e_1^2 - 2e_2
\end{align*}
\]

\[\begin{align*}
s_3 &= e_1s_2 - e_2s_1 + 3e_3 \\
&= e_1^3 - 3e_1e_2 + 3e_3
\end{align*}
\]

\[\begin{align*}
s_4 &= e_1s_3 - e_2s_2 + e_3s_1 - 4e_4 \\
&= e_1^4 - 3e_1^2e_2 + 3e_1e_3 - e_1^2e_2 + 2e_2^2 + e_1e_3 - 4e_4 \\
&= e_1^4 - 4e_1^2e_2 + 4e_1e_3 - 4e_4 + 2e_2^2 
\end{align*}
\]

\[\begin{align*}
s_5 &= e_1s_4 - e_2s_3 + e_3s_2 - e_4s_1 + 5e_5 \\
&= e_1^5 - 5e_1^3e_2 + 5e_1^2e_3 - 5e_1e_4 + 5e_1e^2_2 - 5e_3e_2 + 5e_5
\end{align*}
\]

Nótese que aquí tomamos $e_m = 0$ en el caso de que haya menos de $m$ variables.

*** Solución por grados
Cada polinomio simétrico de grado $n$ es combinación lineal de los que surgen
como productos de elementales de grado $n$.

\[x^3+y^3+z^3 = \alpha e_1^3 + \beta e_1e_2 + \gamma e_3\]

Calculando se llega a $\alpha = 1$, $\beta = -3$, $\gamma = 3$.

** Ejercicio 10
Necesitamos uno que sea raíz de $p'$ y de $p$.
Sacamos las raíces de $p'$, que son $1$ y $\frac{5}{3}$.

Tenemos que $1$ es raíz doble cuando $k= -2$. Dividiendo por $(x-1)^2$ tenemos

\[p(x) = (x-1)^2(x-2)\]

Lo mismo se puede hacer con $\frac{5}{3}$, pero saldría $k \notin \mathbb{Z}$.

** Ejercicio 11


* Semana 1
** Ejercicio 1.24
Sea $M$ el conjunto de posibles /monomios/ en las variables y exponentes dados. 
Podemos definir una función $S_n \longrightarrow M$ como sigue:

\[\sigma(X_1^{e_1} X_2^{e_2} \dots X_n^{e_n}) = 
X_{\sigma(1)}^{e_1} X_{\sigma(2)}^{e_2} \dots X_{\sigma(n)}^{e_n}
\]

Esto es una acción transitiva pero no fiel. El estabilizador para
el monomio inicial, por ejemplo, son las permutaciones que mueven variables a
variables del mismo exponente. Si hay $m_i$ variables de exponente $i$, podemos
intercambiarlas de $m_i!$ formas distintas quedando un monomio igual. El estabilizador
de ese monomio tiene por tanto orden $k = |Stab(x)| = m_1!m_2!\dots m_n!$. Aplicando ahora el
Teorema de Lagrange para órbitas y estabilizadores obtenemos el número de
monomios distintos:

\[|M| = |S_n(M)| = \frac{|S_n|}{|Stab(x)|} = \frac{n!}{m_1!m_2!\dots m_n!}\]

** Ejercicio 1.25
Sea el polinomio $p(x) = x^3-5x-5$ con raíces $\alpha, \beta, \gamma$. Tenemos que el polinomio $p(x-1)$
tendrá raíces $\alpha+1,\beta+1,\gamma+1$:

\[p(x-1) = (x+1)^3-5(x+1)-5 = x^3 - 3x^2 - 2x - 1\]

Y que el polinomio recíproco a él tendrá raíces  $\frac{1}{\alpha+1}, \frac{1}{\beta+1}, \frac{1}{\gamma+1}$:

\[q(x) = 1 - 3x - 2x^2 - x^3\]

Trabajando con $-q(x)$, que es mónico, y con los polinomios de Cardano-Vieta sobre
sus raíces tenemos que si estas fueran $u,v,w$, tendríamos:

\[(x-u)(x-v)(x-w) = x^3 - (u+v+w)x^2 +(uv+vw+wu)x - uvw\]

Y desde aquí obtenemos el valor de los polinomios simétricos elementales sobre
las raíces

\[\begin{align*}
e_1 &= u+v+w = -2 \\
e_2 &= uv+vw+wu = 3 \\
e_3 &= uvw = 1
\end{align*}\]

Ahora, expresamos el valor de $u^3+v^3+w^3$ como suma de polinomios elementales
mediante el algoritmo de orden lexicográfico de la demostración:

\[\begin{align*}
\sum X_1^3 &= e_1^3 - (3\sum X_1^2X_2 + 6\sum X_1X_2X_3) \\
           &= e_1^3 - 3(e_1e_2 - 3\sum X_1X_2X_3 + 6\sum X_1X_2X_3) \\
           &= e_1^3 - 3e_1e_2 + 3e_1
\end{align*}\]

Y así, finalmente tenemos:

\[u^3+v^3+w^3 = (-2)^3 - 3(-2)3 + 3 = 13\]

# ¿Existen cuerpos infinitos de característica no nula?

* Semana 2
** Ejercicio 2.14
*** Punto 1
Supongamos que se tiene $f(x) = ax+b$ con $a$ una unidad del anillo. Entonces podríamos
tomar como inversa de $\phi$ el homomorfismo de anillos que cumple $g(x) = a^{-1}(x - b)$ y que
sobre los elementos del anillo es la identidad. Sería un isomorfismo.

Estudiamos el caso de que $f(x)$ fuera de otra forma pero fuera isomorfismo. 
Trivialmente su grado no podría ser $0$ para ser inyectivo sobre los elementos del
anillo. Si $f(x)$ tuviera monomio líder $b_kx^k$
y el monomio líder de $p$ fuera $a_mx^m$. Su imagen sería:

\[\phi(p(x)) = a_0 + a_1f(x) + a_2f(x)^2 + \dots + a_mf(x)^m\]

tendría un único coeficiente líder de grado $km$ que sería 
$a_mb_kx^{m+k} \neq 0$ por ser dominio de integridad.

Así,tenemos que $f$ no puede tener grado mayor que $1$ y debe tener un coeficiente líder unidad
si queremos que $a_mb_kx^{m+k} = x \in img(\phi)$.

*** Punto 2
El coeficiente líder puede anularse y la condición ya no es suficiente.

Sea $e$ en el nilradical de un anillo, con $e^n = 0$. Entonces se pueden tomar
los dos homomorfismos cumpliendo:

\[\phi(x) = x - e^{n-1}x^n\]
\[\phi'(x) = x + e^{n-1}x^n\]

Nótese ahora que $\phi\phi'(x) = \phi'\phi(x) = x$ y que para cualquier polinomio se comprobará
que son dos automorfismos inversos entre sí. De hecho, usando que son
homomorfismos:

\[\phi\phi'(p(x)) = p(\phi\phi'(x)) = p(x)\]

** Ejercicio 2.15
*** Punto 1
Si $f$ es irreducible en $\mathbb{Z}$, es en particular primitivo.
Supongamos que $f = gh$ en $\mathbb{Q}$, factorización no trivial. Puedo escribir $g$ y $h$ como
polinomios primitivos por una unidad de $\mathbb{Q}$: $f = ug_0h_0$. Como el producto de primitivos
es primitivo, $g_0h_0$ lo es. Supongamos que tuviéramos $u = \frac{a}{b}$, con:

\[bf = ag_0h_0\]

Llegamos a que $a|b$, $b|a$, ya que ninguno de los dos puede dividir a un 
polinomio primitivo; y obtenemos $u$ unidad de $\mathbb{Z}$. Con lo cual, $f$ no sería
irreducible en $\mathbb{Z}$.

*** Punto 2
Como es irreducible sobre $\mathbb{Q}$, el ideal que genera es maximal y $F$ es
por tanto un cuerpo. Las inclusiones son las triviales.

*** Punto 3
Sea el polinomio $f(y) \in F[y]$. Tenemos que:

\[f(X + (f(X))) = f(X) + (f(X)) = 0 + (f(X)) \]

Por lo que es raíz.

La primera igualdad se obtiene del hecho de que las potencias y el producto
por elementos del cuerpo respetan las clases de equivalencia; y por tanto,
la evaluación de un polinomio lo hace:

\[(X + (f(X)))^n = X^n + X^{n-1}(f(X)) + \dots + (f(X)) = X^n + (f(X))\]
\[a(X+(f(X))) = aX + (f(X))\]

** Ejercicio 2.16
Tenemos una extensión sobre $\mathbb{F}_2$ generada por un polinomio de grado 3. 
Sus elementos son clases de equivalencia sobre polinomios de hasta 
grado dos, habiendo 8 elementos. Abusando de la notación, los escribimos como
los representantes de su clase de equivalencia:

\[\{0,1,x,x+1,x^2,x^2+1,x^2+x,x^2+x+1\}\]

Tenemos las siguientes tablas para la suma y el producto:

#+BEGIN_SRC sage :exports none
R.<t> = PolynomialRing(GF(2),'t')
I = R.ideal(t^3+t+1)
S.<x> = R.quotient_ring(I)
#+END_SRC
#+RESULTS:

#+BEGIN_SRC sage :exports results
S.addition_table(
    names=["0","1","x","x+1","x^2","x^2+1","x^2+x","x^2+x+1"],
    elements=[0,1,x,x+1,x^2,x^2+1,x^2+x,x^2+x+1]
)
#+END_SRC
#+RESULTS:
#+begin_example

      +        0       1       x     x+1     x^2   x^2+1   x^2+x x^2+x+1
       +----------------------------------------------------------------
      0|       0       1       x     x+1     x^2   x^2+1   x^2+x x^2+x+1
      1|       1       0     x+1       x   x^2+1     x^2 x^2+x+1   x^2+x
      x|       x     x+1       0       1   x^2+x x^2+x+1     x^2   x^2+1
    x+1|     x+1       x       1       0 x^2+x+1   x^2+x   x^2+1     x^2
    x^2|     x^2   x^2+1   x^2+x x^2+x+1       0       1       x     x+1
  x^2+1|   x^2+1     x^2 x^2+x+1   x^2+x       1       0     x+1       x
  x^2+x|   x^2+x x^2+x+1     x^2   x^2+1       x     x+1       0       1
x^2+x+1| x^2+x+1   x^2+x   x^2+1     x^2     x+1       x       1       0
#+end_example

#+BEGIN_SRC sage :exports results
S.multiplication_table(
    names=["0","1","x","x+1","x^2","x^2+1","x^2+x","x^2+x+1"],
    elements=[0,1,x,x+1,x^2,x^2+1,x^2+x,x^2+x+1]
)
#+END_SRC
#+RESULTS:
#+begin_example

      *        0       1       x     x+1     x^2   x^2+1   x^2+x x^2+x+1
       +----------------------------------------------------------------
      0|       0       0       0       0       0       0       0       0
      1|       0       1       x     x+1     x^2   x^2+1   x^2+x x^2+x+1
      x|       0       x     x^2   x^2+x     x+1       1 x^2+x+1   x^2+1
    x+1|       0     x+1   x^2+x   x^2+1 x^2+x+1     x^2       1       x
    x^2|       0     x^2     x+1 x^2+x+1   x^2+x       x   x^2+1       1
  x^2+1|       0   x^2+1       1     x^2       x x^2+x+1     x+1   x^2+x
  x^2+x|       0   x^2+x x^2+x+1       1   x^2+1     x+1       x     x^2
x^2+x+1|       0 x^2+x+1   x^2+1       x       1   x^2+x     x^2     x+1
#+end_example

